---
title: "女友達とガールフレンド"
---

## 女友達とガールフレンド {#girl-friends-and-girlfriends}

さて、『青い花』第一巻へのコメントが終わりに差し掛か&#x2060;ったところで、この巻に登場する脇役たちについて見てみるとしよう。まずは、ふみの同級生で、松岡の友人でもある三人：本厚木洋子（「ポン」）、茂木美和（「モギ&#x2060;ー」）、安田美沙子（「や&#x2060;っさん」）である。この三人はあまりキ&#x2060;ャラが立&#x2060;っておらず、フルネ&#x2060;ームはおろか、ニ&#x2060;ックネ&#x2060;ームも把握しにくいほどだ。第一巻冒頭の紹介文では、「元気な娘たち。」としか書かれていない。また、第一巻の第二部（日本語版では第二巻）冒頭の登場人物リストには全く登場しない（『青い花』(1) p. 3, (2) pp. 2--3 / *SBF*, 1:3, 1:198--99）。
{:.first}

ポン、モギ&#x2060;ー、や&#x2060;っさんの主な役割は、松岡女子でふみに恭己以外の交流相手を与え、ふみを内向的な性格の外へと引き出し、藤が谷での『嵐が丘』の制作やその他の活動に参加させることにあるのではないかと思われる。この三人が、それなりに成長したキ&#x2060;ャラクタ&#x2060;ーとして登場するのか、それとも単に物語を様々な方向へ導くためだけに存在するのかは、時間が経てば分かることであろう。

最後に大事なことを一つ言い逃がしていたが、第一巻の巻末サイドスト&#x2060;ーリ&#x2060;ー「若草物語」に登場する織江と日向子（苗字は不明）、そして恭己の姉&#x2060;・姿子の高校生時代が描かれていることにも触れておかずにはおれない。織江は、どうやら先輩である姿子に片思いしており、その胸の内を日向子に打ち明けるが、日向子も自分に片思いしていることが分かる。「それから私が日向子さんに恋をするのは まもなくのことなんだもの」と織江は述懐し（『青い花』(2) pp. 183--5 / *SBF*, 1:379--81）、日向子と一緒に、エリカ&#x2060;・フリ&#x2060;ードマンが呼ぶ所の「スト&#x2060;ーリ&#x2060;ーA」を、単ペ&#x2060;ージで演じているのだ：「ある女の子がいて、その子は他の女の子のことが好きだ。もう一人の女の子はその子のことが好きだ。二人はお互いを好きになる。以上終わり。」&#x2060;[^02-12-01]

[^02-12-01]: Erica Friedman, “Overthinking Things 04/03/2011: 40 Years of the Same Damn Story, Pt. 1,” *The Hooded Utilitarian* (blog), April 3, 2011, [https://&#x200B;www&#x200B;.hoodedutilitarian&#x200B;.com&#x200B;/2011&#x200B;/04&#x200B;/overthinking&#x200B;-things&#x200B;-04032011](https://www.hoodedutilitarian.com/2011/04/overthinking-things-04032011).

織江と日向子の物語は、まだこの先も続くのであろうか？「スト&#x2060;ーリ&#x2060;ーA」の先にあるスト&#x2060;ーリ&#x2060;ーは？それは、今後の巻でのお楽しみといえよう。とりあえず、二つほど注目すべきことがある：まず第一に、少女同士の交際関係として言及されているのは、ふみと恭己以外には、織江と日向子だけであるということ。第二に、恐らくより重要なこととして、ふみと恭己とは違&#x2060;って、織江と日向子は同じ階級で同じ年齢の少女同士の対等な関係であるように思われることだ。このことは、エスや百合作品が、女性を愛する女性に対して縛りつけることの多い、年齢によるヒエラルキ&#x2060;ーの束縛から脱却できる可能性があることを意味しているのである。
